\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 3}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 16. Mai
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $f\mc A \to B$ ein Ringhomomorphismus, und seien $\ida \sse A$ sowie $\idb \sse B$ Ideale.
  Wir wissen bereits dass $\idb^c\defo f^{-1}(\idb)\sse A$ immer ein Ideal, und dass falls $\idp$ ein Primideal ist auch $\idp^c$ ein Primideal.
  Zeige zuerst an geeigneten Beispielen:
  \begin{itemize}
  \item
    F\"ur $\ida \sse A$ muss $f(\ida)\sse B$ kein Ideal sein, und f\"ur $\idp\sse A$ ein Primideal muss auch $f(\idp) \sse B$ kein Primideal sein,
  \item
    F\"ur $\idm\sse B$ maximal muss $\idm^c\sse A$ nicht maximal sein.
  \end{itemize}
  Setze nun f\"ur $\ida\sse A$ ein Ideal $\ida^e\defo \genby{f(\ida)} \sse B$, also dass von $f(\ida)$ in $B$ erzeugte Ideal.
  Zeige, dass gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\ida \sse \ida^{ec}$, $\idb \supseteq \idb^{ce}$, aber beide Inklusionen k\"onnen strikt sein,
  \item
    $\ida^e = \ida^{ece}$, $\idb^c = \idb^{cec}$,
  \item
    Falls $\idp \sse A$ prim ist, muss $\idp^e\sse B$ nicht notwendigerweise prim sein,
  \item
    F\"ur die Inklusion $A \hookrightarrow A[x]$ gilt
    $
      \ida^e = \ida[x] \defo \Set{\sum a_ix^i\given a_{i} \in \ida}.
      $
  \end{enumerate}
\end{exo}
\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring, und $R[x]$ der Polynomring \"uber $R$.
  Sei $0 \neq f = a_0+a_1x+\ldots+a_nx^n\in R[x]$.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    $f$ ist eine Einheit $\Leftrightarrow$ $a_0$ ist eine Einheit und $a_i$ sind nilpotent f\"ur $i \geq 1$.
  \item
    $f$ ist nilpotent $\Leftrightarrow$ alle $a_i$ sind nilpotent.
  \item
    $f$ ist ein Nullteiler $\Leftrightarrow$ es gibt ein $a\in R\setminus \Set{0}$ mit $af = 0$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{enumerate}
    \item[]
      \item
  Sei $R$ ein Ring und $I\sse R$ ein Ideal.
  Zeige, dass es einen kanonischen Isomorphismus
  \[
    (R/I)[x]\isomorphism R[x]/I^e
  \]
  gibt.
  \item
  Beschreibe die Primideale in $\zz[x]/\genby{x^2-4}$. (Anmerkung: Diese Aufgabe kann vielleicht etwas aufwendiger sein. In dem Fall kann es auch sinnvoll sein, die Beschreibung wie in \cite{stacks1} zu verstehen, und dann in eigenen Worten wiederzugeben.)
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring und $\nil(R)$ das Nilradikal von $R$.
  Zeige, dass die folgenden Aussagen \"aquivalent sind:
  \begin{enumerate}
  \item
    $R$ hat genau ein Primideal.
  \item
    Jedes Element in $R$ ist entweder eine Einheit oder nilpotent.
  \item
    Der Quotient $R/\nil(R)$ ist ein K\"orper.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\printbibliography
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
